【重奪區議會｜大埔】阻截大白象工程 夫妻檔劉勇威陳蔚嘉：打破壟斷 光復大埔

【重奪區議會｜大埔】阻截大白象工程 夫妻檔劉勇威陳蔚嘉：打破壟斷 光復大埔

今次大埔區選情激烈，民主派組織大埔民主聯盟派出17人參選，填滿了白區，當中包括現任區議員，也有不少新星，素人陳蔚嘉（嘉嘉）是唯一女將，她出選的太和區，是隱形建制派老巢，對手鄭俊和已年屆70，多年來都自動連任。

世事無絕對，嘉嘉的丈夫劉勇威（阿威）四年前便以素人身分，打敗當時角逐連任的民建聯區議員張國慧，成為舊墟及太湖區區議員，今次他參選連任，對手是新民黨的劉文杰。

經過雨傘運動、反送中抗暴運動，劉勇威由書生、港豬、大中華膠覺醒過來，進入議會成為議政能手，多次阻截保皇黨提出的大白象工程和不合理索求，希望打破壟斷局面，增加透明度。

嘉嘉這幾年替丈夫密密做義工，與街坊打成一片，希望為老化的太和邨建立長幼共融社區，今次二人並肩上陣，互相配搭，目標一致：光復大埔！

五年前的雨傘運動，改寫了劉勇威的命運，「雨傘運動是我出選議會的一個轉捩點，928發射催淚彈當日，我見到好多年輕人上街，有些是我以前中學的學生，我好感觸，我是他們的老師，但為什麼是他們替我們上前頂？當時有種當頭棒喝的覺醒，催逼我反思有些什麼事情應該去做。」

【重奪區議會｜大埔】現職殯儀師 機場阿叔專做架樑：如果我計算咁多 就唔行出嚟啦！

大中華膠的覺醒

阿威是中大歷史碩士生，畢業後曾在中學任教文科，最大嗜好是打機，也愛讀李白杜甫，有一點點「先天下之憂而憂」，笑稱自己一直是港豬、大中華膠，「我讀歷史出身，有華夏文化認同感，可以說是大中華膠，但時代一直不斷改變，香港民主的聲音應該如何繼續宣揚？我住大埔，於是與志同道合朋友組成街坊組織，希望可以為社區帶來改變。」

他當年組織了「埔向晴天」，發掘區內的潛在問題，當時大埔發生「林村天安門」事件，激發他決心參選，「林村天安門是指政府要在林村一個很少人用的地方（林村許願廣場），做一個大型粵劇藝術中心劇場，我覺得有冇搞錯，用政府大筆錢（當時索價5200萬）去做這些事，交通配套是否足夠，大埔市民是否用得到，都是好大疑問，而且當中涉及利益輸送，我認為不能這樣下去，所以決意走上參選這條道路，好好監察公帑的運用。」結果，他以「打倒壟斷」作為参選政綱，得到居民支持，打敗民建聨對手張國慧，成為大埔舊墟及太湖區區議員。

阻人發達議員

上任後他對公帑的使用看得特別緊，「一條活動用的宣傳橫額，竟然索價幾百蚊，400元、500元都有，當時區議會有指引不可多過200元，但以前保皇黨舉手就通過。我說不可以，我不管你條橫額一萬元、兩萬元都好，請你來區議會只可索取200元，你貴過我就不批准。如是者好多次，最初都是硬來，幾次後開始守規矩，大家就只索取200元。」

小至一條橫額，大至上千萬工程，他都不放過，被笑稱為「阻人發達議員」，「有些工程好離譜，一個上蓋，十幾廿米乘幾米的面積，要600幾萬，我說不可能的，不如你給我600幾萬，我請人幫你做。」而林村天安門在他以及其他民主派區議員的反對下，亦於兩年前被撤回。

有些已上馬的工程，他都照狙擊，「例如區內要興建釣魚區，是當年梁振英提出要做的，現在已變成四不像，效益差到一個點是根本沒人去使用的，但保皇黨一致舉手贊成。」釣魚區位於大埔海濱公園長廊盡頭公眾碼頭，面積約200平方米，由康文署斥資150萬興建，被釣友狠批水質差不適合釣魚，指政府倒錢落海。

儘管辯才無礙、議政力強，但做地區工作，也要講求軟手段，懂得與市民街坊溝通建立感情，這方面阿威坦言不及妻子陳蔚嘉。「她擅長與街坊溝通，好容易打成一片，我走出街，街坊未必想同我傾談，可能我是書生模樣啦；有時辦事處的日常行政工作，都要靠嘉嘉幫手，她以前有行政管理經驗。我都要跟她學習，現在街坊都願意同我談多兩句。」

加強兩代之間的連結

做過貿易公司行政管理，又是電影化妝師的嘉嘉，明白人際關係的重要，採訪當天，她在太和邨擺街站，有位阿叔氣衝衝走過來對她說：「你們是幫黎智英打工的！」本來在對面街派單張的男義工，看見立即走過來，在附近一直望著，以防有事發生，但嘉嘉耐心地和大叔談了很久，說自己是來幫街坊的，「我真心想改善社區，太和邨都有30幾年，家庭組織結構已經出現好大改變，以前在區內成長的小朋友，已經成家立業，爸爸媽媽亦到享福之年，但我觀察到大家雖然同住一間屋，但關係是分離的，放工回家，吃飯就睡，沒有溝通，希望可以做些事情，增強他們家庭的連結性；近年太和邨亦多了外來的人搬進來，都想幫助他們融入社區。」

她憶述有來自溫州的女子向她求助，希望可以探望住在區內老人院的家姐，但由於老人院不願合作，加上言語阻隔，一直未能相見，後來經她和社工介入調解，兩姊妹終可以重聚。「邨內有好多年紀大的長者，學識水平有一定距離，好多事都要求助，我經常開街站解答他們問題，有次介紹大腸癌篩查講解流程，他們都覺得有幫助，再見面時會告訴我已做了檢查，醫生說沒問題，大家都好開心。」她關顧的是街坊的身心健康，「例如舉辦茶會，新類型的瑜伽班，又舉辦過地壼球活動，在社區會堂開過小型太空館，大家一齊看星星，街坊一家大細參加。」

街市人情味

她和阿威沒有子女，但養了兩隻寵物犬，視她們如子女，夫妻倆本住沙田邨屋，10年前才搬入大埔，「當時要找租金較低的地方，朋友介紹就來大埔望下。」住下去發覺很喜歡這區的小店和街市，「大埔好容易走，每個地方每個區域，你走十幾分數已可去到；我喜歡舊式的香港，大埔有這種味道，有好多舊店，例如衣紙店，香港已很少見到。」

富善街露天街市是她最愛逛的地方，「街市永遠是有人情味的地方，我不喜歡去超市，買東西不知道如何用，沒人答到我，但去街市問這是什麼，這種魚怎樣煮，店主就會好詳盡講解，會教你。」

她今次參選，對手是70歲的鄭俊和，其兄鄭俊平是民建聯大埔支部副主席，鄭俊和平時很少在區內露面，近年未受挑戰，不過，嘉嘉說近日選戰迫近，鄭間中也會走出來，「有人見到他替長者推輪椅上的士，我一個新人能夠使他現身，已是好難得，哈哈。」

無懼劃區盡力做

至於阿威，他坦言今次選情比上次嚴峻，「政府今次劃大了我的選區，將一些傳統鄉事勢力的村落劃入我的選區裡，希望令我的票源流失、減少，這是政府好常見對一些新上任民主派議員的做法，但我會盡力做，我是樂觀的，希望更多街坊認同我地區上的工作，能夠繼續支持我。」

他說四年前的選舉政綱初心，要增加議會透明度，至今依然不變，「議會要有透明度，希望未來做到區議會的直播，讓市民直接看到我們開會做什麼，不像現在太黑箱，什麼人舉手，有什麼議題，完全不知道。」

回看這四年丈夫的改變，嘉嘉亦說自己擴闊了視野和眼光，「他做了區議員的確影響了我，我看見社區慢慢逐漸改善，我們當初原意是光復區議會，沒想到原來一個區議員的能力比我想像中大得多。」

撰文：黎明輝

攝影：鄭樹清
太和（P15）

陳蔚嘉

鄭俊和(現任區議員)

舊墟及太湖(P16)

劉勇威

劉文杰(新民黨, 公民力量)

支持呀威

你個名
係就如虎添翼

真人竟然有幸係連登遇到你 btw 今朝係7仔前面同你講咗聲加油

我想知佢燒中國旗既話，個紅官會點話佢

掂呀!!

Congrats to both of you

好波

阿威是中大歷史碩士生，畢業後曾在中學任教文科，最大嗜好是打機，也愛讀李白杜甫，有一點點「先天下之憂而憂」，笑稱自己一直是港豬、大中華膠，「我讀歷史出身，有華夏文化認同感，可以說是大中華膠，但時代一直不斷改變，香港民主的聲音應該如何繼續宣揚？我住大埔，於是與志同道合朋友組成街坊組織，希望可以為社區帶來改變。」

連登仔?

多謝你呀~ P牌正皮唔到